üî• Linux Most Asked Interview Q&A
1Ô∏è‚É£ Basics & Commands
Q: Difference between absolute path and relative path?
 A: Absolute starts from /; relative starts from current directory.
Q: How to find current working directory?
 A: pwd
Q: Search a string inside files?
 A: grep "string" filename or grep -r "string" /path
2Ô∏è‚É£ Process Management
Q: Check running processes?
 A: ps -ef, top, htop
Q: Kill a process?
 A: kill -9 <PID>
Q: nice vs renice?
 A: nice sets priority at start, renice modifies running process.
3Ô∏è‚É£ File System & Permissions
Q: Check file permissions?
 A: ls -l
Q: Change ownership/permissions?
 A: chown user:group file, chmod 755 file
Q: Find large files?
 A: find / -type f -size +100M
4Ô∏è‚É£ Networking
Q: Check open ports?
 A: netstat -tulnp, ss -tulnp
Q: Test connectivity?
 A: ping <IP>, telnet <IP> <port>
5Ô∏è‚É£ Logs & Monitoring
Q: Linux system logs location?
 A: /var/log/
Q: Continuously monitor log file?
 A: tail -f logfile.log
6Ô∏è‚É£ System Performance
Q: Check high CPU/memory usage?
 A: top, ps -eo pid,cmd,%cpu --sort=-%cpu | head
 A: ps -aux --sort=-%mem | head for memory
üí° Pro tip: Don‚Äôt just memorize commands‚Äîbriefly explain why. Example:
‚ÄúTo check which process consumes high CPU, I use top; for sorted output, I use ps -eo ... with sorting options.‚Äù
